1. Какое из приведенных положений не имеет отношения к определению предмета экономической теории:
а) неограниченные производственные ресурсы;
б) максимальное удовлетворение потребностей;
в) эффективное использование ресурсов; 
г) редкость блага;
Ответ: б)


2. К методам экономической теории не относиться:
а) метод дедукции; 
б) метод индукции; 
в) формальной логики;ц
г) анализ.
Ответ: в)

3. Потребность - Это... 
а) отношение потребителя и продавца;
6) покупательная способность; 
в) желание, необходимость иметь что-либо; 
г) нет верного ответа.
Ответ: в)
 
4. Индукция - это метод: 
а) познания от частного к общему; 
б) нахождения убедительных аргументов;
в) познания, заключающиеся в переходе от общего к частному; 
г) все вышеперечисленное неверно.
д) выбор между материальными и духовными потребностями.
Ответ: а)

5. Что из ниже перечисленного относится к основному капиталу? 
а) энергия; 
б) топливо;
в) станки и оборудование.
Ответ: в)

6. Процесс максимизации прибыли фирмой является предметом изучения: 
а) микроэкономики;
б) экономической теории; 
в) мировой экономики:
г) макроэкономики..
Ответ: а)

7. Что из перечисленного можно отнести к капитальным ресурсам: 
а) земля, вода, полезные ископаемые; 
б) физические и умственные способности человека; 
в) оборудование, станки, машины; 
г) способность людей принимать решения.
Ответ: в)

8. Наивысшей потребностью в пирамиде потребностей по Маслоу является: 
а) потребность в уважении; 
б) потребность в безопасности; 
в) физиологические потребности; 
г) потребность в саморазвитии.
Ответ: г)

9. Точка внутри кривой производственных возможностей означает, что: 
а) ресурсы общества используются неэффективно; 
б) ресурсов недостаточно для производства данного товарного набора; 
в) ресурсы используются рационально; 
г) нет верного ответа.
Ответ: а)

10. Если количество применяемых ресурсов увеличивается, то:
а) кривая производственных возможностей изменит свою траекторию; 
б) кривая производственных возможностей сместиться вправо; 
в) кривая производственных возможностей сместиться влево; 
г) кривая производственных возможностей не изменит свое положение.
Ответ: б)

Задача 1. Петров хочет купить мебельный гарнитур. Он должен затратить на поиски дешевого и качественного варианта 7 рабочих дней, для чего намерен взять отпуск без сохранения заработка. Если он не сделает этого, то купит гарнитур на 20% дороже. В день Петров зарабатывает 1000р. Какова должна быть цена гарнитура для того, чтобы рационально мыслящему Петрову было все равно - искать дешевый вариант или нет?

Решение.
За 7 дней Петров теряет 7*1000 = 7000 рублей заработка. Находить дешевый вариант выгодно, если сэкономленные деньги на покупке мебели больше, чем потерянный заработок. Пусть цена гарнитура без скидки равна Х рублей. Тогда цена гарнитура со скидкой будет 0,8Х. Если Петров найдет дешевый вариант, он потратит Х рублей, потеряв 7000 рублей заработка. Если же он купит гарнитур по цене 0,8Х, то его затраты составят 0,8Х рублей, но при этом он не потеряет дополнительный заработок в 7000 рублей.

Таким образом, уравнение для определения значения Х, при котором Петрову будет все равно, искать дешевый вариант или нет, выглядит следующим образом:
Х - 0,8Х = 7000
0,2Х = 7000
Х = 35 000

Итак, если цена гарнитура равна 35 000 рублей или меньше, Петрову будет выгоднее потратить 7 дней на поиски дешевого варианта, а если цена выше - ему будет выгоднее купить гарнитур без дополнительных трат времени.

Задача 2. Пусть в стране производится только два товара Х и У, возможные варианты выпуска этих товаров при полном использовании ресурсов приведены в таблице:

Варианты	А	Б	В
Товар X (ед.)	0	4	12
Товар Y (ед.)	40	15	0

1) Изобразить кривую производственных возможностей и определить наиболее оптимальный вариант выпуска.
2) Обозначить на графике точки К(4,15), Л(8,30) и объяснить их экономический смысл.
3. Определите альтернативные издержки производства товара Х.

Решение.
1. Кривая производственных возможностей (КПВ) – это графическое представление всех возможных комбинаций выпуска двух товаров при полном использовании имеющихся ресурсов. Для построения КПВ по данным таблицы, необходимо на оси абсцисс отложить количество произведенного товара X, на оси ординат - количество произведенного товара Y. Затем, соединив точки А, Б и В, получим кривую производственных возможностей:

2. Точка К (4,15) находится на линии производственных возможностей и представляет возможный вариант производства, который соответствует производству 4 единиц товара Х и 15 единиц товара Y. Точка Л (8,30) находится за пределами кривой производственных возможностей и не может быть достигнута при полном использовании имеющихся ресурсов. Это означает, что производство в данной точке неэффективно и требует дополнительных ресурсов для реализации.

3. Альтернативные издержки производства товара Х - это потеря возможности производства другого товара, которое могло бы быть произведено вместо товара Х при полном использовании имеющихся ресурсов. Например, для производства 4 единиц товара Х необходимо сократить производство товара Y на 25 единиц (40-15=25), что и является альтернативными издержками производства товара Х. Таким образом, альтернативные издержки производства товара Х равны 25 единиц товара Y.
